% @Difficulté 1/2
% @Mathalea uuid=b72b0&id=2F10-6
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions
% @SousTheme Variations
% @Titre Variations et fonctions affines

\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item Dresser le tableau de variations de la fonction $h$ définie sur $[-3\,;\,5]$ par : $h(x)=-6+10x$.
	\item Déterminer le sens de variation de la fonction $u$ définie sur $\mathbb R$ par : $u(x)=\dfrac{5x+3}{4}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On reconnaît que $h$ est une fonction affine, de la forme $h(x)=ax+b$, avec $a=10~$ et $b=-6$. \\
          On sait qu'une fonction affine est monotone sur $\mathbb{R}$.\\
            Son sens de variation dépend du signe de $a$.\\Comme $a=10>0$ , la fonction $h$ est strictement croissante sur $\mathbb{R}$.\\
            De plus, $h(-3)=10\times (-3)-6=-36$ et $h(5)=10\times5-6=44$.\\On obtient ainsi le tableau de variations :

\medskip
\begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=5]{ $x$ / 1, $h(x)$ / 2}{ $-3$, $5$}
	\tkzTabVar{  -/$-36$, +/$44$}
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On reconnaît que $u$ est une fonction affine, de la forme $u(x)=ax+b$, avec $a=\dfrac{5}{4}$ et $b=\dfrac{3}{4}$. \\
        On sait qu'une fonction affine est monotone sur $\mathbb{R}$.\\
          Son sens de variation dépend du signe de $a$.\\Comme $a=\dfrac{5}{4}>0$ , la fonction $u$ est strictement croissante sur $\mathbb{R}$.\\On peut synthétiser cela dans un tableau de variations :

\medskip
\begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=3]{ $x$ / 1, $u(x)$ / 2}{ $-\infty$, $+\infty$}
	\tkzTabVar{  -/, +/}
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
Par exemple, la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=3x-2$ est une fonction affine car de la forme $f(x)=ax+b$ avec $a=3$ et $b=-2$.  

$f$ est donc monotone sur $\mathbb{R}$.   Son sens de variation dépend du signe de $a$. Comme $a>0$, la fonction $f$ est strictement croissante sur $\mathbb{R}$.
\end{minipage}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item La fonction $h$ est strictement croissante sur $\mathbb{R}$ et on a : 

\medskip
\begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=5]{ $x$ / 1, $h(x)$ / 2}{ $-3$, $5$}
	\tkzTabVar{  -/$-36$, +/$44$}
	\end{tikzpicture}

\item La fonction $u$ est strictement croissante sur $\mathbb{R}$ et on a : 

\medskip
\begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=5]{ $x$ / 1, $u(x)$ / 2}{ $-\infty$, $+\infty$}
	\tkzTabVar{  -/, +/}
	\end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{Reponse}